%%%QCM page 24 et 25

\begin{acquis}
\textbf{\textcolor{G1}{Analyser les données brutes d'une série }}
\begin{itemize}
\item caractère
\item type
\item modalité
\end{itemize}
\textbf{\textcolor{G1}{ Déterminer et interpréter }}
 \begin{itemize}
 \item une médiane
 \item des quartiles
 \item des fréquences
 \end{itemize}
\textbf{\textcolor{G1}{Trier les données brutes d'une série}}
\begin{itemize}
\item en dressant un tableau d'effectifs
\item en déterminant des classes
\end{itemize}

\textbf{\textcolor{G1}{Construire et lire un graphique}}
\begin{itemize}
\item diagramme à barres
\item histogramme
\item polygone des fréquences cumulées croissantes
\end{itemize}
\end{acquis}

\QCMautoevaluation{%
  Pour chaque question, plusieurs réponses sont proposées. Déterminer
  celles qui sont correctes.
 }
\begin{QCM}
 \begin{EnonceCommunQCM}
 Dans un groupe d'une classe de seconde, on demande l'âge de tous les élèves.

 On obtient les résultats suivants:
 14; 14; 15; 15; 15; 15; 15; 15; 15; 15; 15; 16 et 16 ans. 
\end{EnonceCommunQCM}
\begin{GroupeQCM}
 \begin{exercice} Le caractère étudié est:
 \begin{ChoixQCM}{2}
\item l'élève
\item l'âge de l'élève
\item le groupe de cette classe de seconde
\item l'ensemble des différents âges
 \end{ChoixQCM}
 \begin{corrige}
      \reponseQCM{b}
    \end{corrige}
    \end{exercice}
    
\begin{exercice} Le caractère étudié est: 
 \begin{ChoixQCM}{2}
\item   quantitatif et la série est ordonnée
 \item        qualitatif et la série est ordonnée
 \item        quantitatif et la série est désordonnée
\item       qualitatif et la série est désordonnée
    \end{ChoixQCM}
 \begin{corrige}
      \reponseQCM{a}
    \end{corrige}
    \end{exercice}
    
\begin{exercice}Il y a:
 \begin{ChoixQCM}{2}
 \item plus de 10 modalités
\item         moins de 9 modalités
\end{ChoixQCM}
 \begin{corrige}
      \reponseQCM{a}
    \end{corrige}
    \end{exercice}

\begin{exercice}Le tableau d'effectifs de cette série est:
 \begin{ChoixQCM}{2}
 \item      \vspace{-2em}  
 \begin{tableau}{0.8\linewidth}{4}
            \hline
            \^Age&14&15&16\\\hline
            Effectifs&2&9&1\\\hline
        \end{tableau}   
         \vspace{-2em} 
\item      \vspace{-2em}     \begin{tableau}{0.8\linewidth}{4}
            \hline
            \^Age&14&15&16\\\hline
            Effectifs&2&9&2\\\hline
        \end{tableau}     
 \item   \vspace{-2em}       \begin{tableau}{0.8\linewidth}{4}
            \hline
            \^Age&14&15&16\\\hline
            Effectifs&$a$&$b$&$c$\\\hline
        \end{tableau}       
            avec $a+b+c = 13$
\item         Les trois tableaux précédents sont faux
\end{ChoixQCM}
 \begin{corrige}
      \reponseQCM{bc}
    \end{corrige}
    \end{exercice}
 \begin{exercice}L'âge moyen et l'âge médian sont différents
 \begin{ChoixQCM}{2}
 \item vrai
\item  faux
\end{ChoixQCM}
 \begin{corrige}
      \reponseQCM{a}
    \end{corrige}
    \end{exercice}
 
 \end{GroupeQCM}
 

    
 \end{QCM}


\begin{QCM}
\begin{EnonceCommunQCM}
\parbox{0.38\linewidth}{On étudie, dans un immeuble, le nombre d'enfants par logement.
Voici le tableau d'effectifs obtenu.}\hfill
\parbox{0.60\linewidth}{
\begin{tableau}[L]{0.58\linewidth}{6}{m{4.8cm}}
\hline
Nombre d'enfants par logement&0&1&2&3&4\\\hline
Effectifs&15&18&11&4&2\\\hline
\end{tableau}}
\end{EnonceCommunQCM}\begin{GroupeQCM} 
\begin{multicols}{2}
\begin{exercice}L'effectif total de cette série est égal à: 
 \begin{ChoixQCM}{4}
 \item 44
 \item 5
 \item 50
 \item 4
\end{ChoixQCM}
 \begin{corrige}
      \reponseQCM{c}
    \end{corrige}
    \end{exercice}
 \vspace{-1em}
\begin{exercice}La moyenne est égale à:  
 \begin{ChoixQCM}{4}
 \item 1,5
 \item 3
 \item 2
 \item 1,2
\end{ChoixQCM}
 \begin{corrige}
      \reponseQCM{d}
    \end{corrige}
    \end{exercice}
 \vspace{-1em}
\begin{exercice}La fréquence des logements sans enfant est: 
 \begin{ChoixQCM}{4}
 \item 0,3
 \item \upc{15}
 \item 0,5
 \item \upc{40}
\end{ChoixQCM}
 \begin{corrige}
      \reponseQCM{a}
    \end{corrige}
    \end{exercice}
 \vspace{-1em}
\begin{exercice}La médiane de la série est égale à: 
 \begin{ChoixQCM}{4}
 \item 1
 \item 1,2
 \item 2
 \item 11
\end{ChoixQCM}
 \begin{corrige}
      \reponseQCM{a}
    \end{corrige}
    \end{exercice}
    \end{multicols}
\end{GroupeQCM}
\end{QCM}




\begin{QCM}
\begin{EnonceCommunQCM}
On étudie dans un immeuble la superficie (en m\up{2}) des logements.
 
Voici le  tableau d'effectifs obtenu et le diagramme des fréquences cumulées croissantes de cette série.
        \begin{tableau}{\linewidth}{7}
            \hline
            Surface&[0;30[&[30;50[&[50;70[&[70;90[&[90;110[&[110;130]\\\hline
            Effectif&4&10&12&18&5&1\\\hline
        \end{tableau}
   
\begin{center}
\newcommand{\FCClogement}{(0,0)(30,0.08)(50,0.28)(70,0.52)(90,0.88)(110,0.98)(130,1)}
\begin{tikzpicture}[general, xscale=0.08, yscale=2.4]
 \draw[quadrillage, xstep=10, ystep=0.2](0,0) grid(130,1);
\draw[epais, color=B1prime] plot coordinates \FCClogement;
\axeY{0}{1.05}{ 0.2,   0.4,   0.6,  0.8, 1} 
\axeX{0}{133}{ 30, 50, 70, 90, 110, 130} 
\end{tikzpicture}
\vspace{-1em}
\end{center}
 
\end{EnonceCommunQCM}
\begin{GroupeQCM} 
\begin{exercice}La formule donnant la moyenne est~: 
 \begin{ChoixQCM}{2}
 \item $\dfrac{4 \times 15 + 10 \times 40 + 12 \times 60 +\ldots+1 \times
        120}{4+10+12+18+5+1}$
        \item $\dfrac{4 \times 15 + 10 \times 40 + 12 \times 60 +\ldots+1 \times
        120}{5}$
    \end{ChoixQCM}
 \begin{corrige}
      \reponseQCM{a}
    \end{corrige}
    \end{exercice}

\begin{exercice}Le tableau des fréquences cumulées croissantes est: 
 \begin{ChoixQCM}{1}
\item        \vspace{-2em}     \begin{tableau}{\linewidth}{7}
            \hline
            Surface&[0;30[&[30;50[&[50;70[&[70;90[&[90;110[&[110;130]\\\hline
            FCC&0,08&0,2&0,24&0,36&0,1&0,02\\\hline
        \end{tableau}    \vspace{-2em} 
 \item      \vspace{-2em}   \begin{tableau}{\linewidth}{7}
    \hline
    Surface&[0;30[&[30;50[&[50;70[&[70;90[&[90;110[&[110;130]\\\hline
    FCC&0,08&0,28&0,52&0,88&0,98&1\\\hline
\end{tableau}     \vspace{-2em} 
\end{ChoixQCM}
 \begin{corrige}
      \reponseQCM{b}
    \end{corrige}
    \end{exercice}
\begin{exercice}La moyenne de la série est égale à: 
 \begin{ChoixQCM}{4}
 \item 65
 \item 59,4  
 \item 80
 \item 64,8 
    \end{ChoixQCM}
 \begin{corrige}
      \reponseQCM{d}
    \end{corrige}
    \end{exercice}
    
\begin{exercice}Par lecture graphique, on peut en déduire que la superficie: 
 \begin{ChoixQCM}{2}
 \item est  inférieure à   \umq{70} pour \upc{70} des logements
 \item est  inférieure à   \umq{80} pour \upc{70} des logements
 \item est  supérieure à   \umq{70} pour \upc{30} des logements
\item  est  inférieure à   \umq{70} pour 27~logements
\end{ChoixQCM}
 \begin{corrige}
      \reponseQCM{b}
    \end{corrige}
    \end{exercice}
 \vspace{-1em}
\begin{exercice}
 \begin{ChoixQCM}{2}
\item   Le premier quartile est compris entre 40 et 50
  \item Le premier quartile est compris entre 30 et 20
\item La médiane vaut un peu moins que \umq{70}
\item Le troisième quartile vaut un peu moins que \umq{80}
\end{ChoixQCM}
 \begin{corrige}
      \reponseQCM{ac}
    \end{corrige}
    \end{exercice}
 \end{GroupeQCM}
\end{QCM}


